---
author: jiacheng.liu
pubDatetime: 2024-01-03T18:16:00.000Z
modDatetime:
title: 关于netty那些不得不说的故事
featured: false
draft: false
tags:
  - framework
description: 关于netty那些不得不说的故事
---

### EventLoopGroup

> EventLoopGroup 如名是EventLoop的Group 用于管理EventLoop。EventLoopGroup可以理解为一个线程池，其中的线程（EventLoop）负责处理事件和任务。

#### selectable

```java
// single thread pool
NioEventLoopGroup group = new NioEventLoopGroup(1);
// loop one
NioEventLoop loop = (NioEventLoop) group.next();
try {

    Channel channel = new NioServerSocketChannel();
    loop.register(channel).syncUninterruptibly();
    channel.bind(new InetSocketAddress(0)).syncUninterruptibly();
    // config selector
    SocketChannel selectableChannel = SocketChannel.open();
    selectableChannel.configureBlocking(false);
    selectableChannel.connect(channel.localAddress());

    final CountDownLatch latch = new CountDownLatch(1);
    // register key
    loop.register(selectableChannel, SelectionKey.OP_CONNECT, new NioTask<SocketChannel>() {
        @Override
        public void channelReady(SocketChannel ch, SelectionKey key) {
            latch.countDown();
        }

        @Override
        public void channelUnregistered(SocketChannel ch, Throwable cause) {
        }
    });

    latch.await();

    selectableChannel.close();
    channel.close().syncUninterruptibly();
} catch (InterruptedException e) {
    throw new RuntimeException(e);
} finally {
    group.shutdownGracefully();
}

```

#### full param group and new task queue

```java
final AtomicBoolean called = new AtomicBoolean();

    NioEventLoopGroup group = new NioEventLoopGroup(
            1, // 线程数
            new ThreadPerTaskExecutor(new DefaultThreadFactory(NioEventLoopGroup.class)), // Executor
            DefaultEventExecutorChooserFactory.INSTANCE, SelectorProvider.provider(), // selector
            DefaultSelectStrategyFactory.INSTANCE, RejectedExecutionHandlers.reject(), // 拒绝策略
            new EventLoopTaskQueueFactory() { // task queue factory
                @Override
                public Queue<Runnable> newTaskQueue(int maxCapacity) {
                    called.set(true);
                    return new LinkedBlockingQueue<Runnable>(maxCapacity);
                }
            });

    final NioEventLoop loop = (NioEventLoop) group.next();

    try {
        loop.submit(new Runnable() {
            @Override
            public void run() {
                // do some
            }
        }).syncUninterruptibly();
        assert true == called.get();
    } finally {
        group.shutdownGracefully();
    }
```

#### delay await cancel

```java
EventLoopGroup group = new NioEventLoopGroup(1);

final EventLoop el = group.next();
// schedule
Future<?> future = el.schedule(() -> {
    try {
        TimeUnit.SECONDS.sleep(10);
    } catch (InterruptedException e) {
        throw new RuntimeException(e);
    }
}, Long.MAX_VALUE, TimeUnit.MILLISECONDS);

// await
assert false == future.awaitUninterruptibly(100);
// cancel
assert true == future.cancel(true);

group.shutdownGracefully();


```

### Channel

> Channel是网络传输中的实体，它代表了一个开放的连接，可以进行数据的读写操作。

#### channel init

```java
final String A = "a";
final String B = "B";
// inbound handler
ChannelHandler handler = new ChannelInboundHandlerAdapter() {
    @Override
    public void channelRead(ChannelHandlerContext ctx, Object msg) throws Exception {
        ctx.fireChannelRead(A);
        ctx.fireChannelRead(B);
    }
};

// channel
EmbeddedChannel channel = new EmbeddedChannel(
        new ChannelInitializer<Channel>() {
            @Override
            protected void initChannel(Channel channel) throws Exception {
                channel.pipeline().addLast(handler);
            }
        }
);

assert handler == channel.pipeline().firstContext().handler();

assert true ==  channel.writeInbound("C");

assert true == channel.finish();

assert A.equals(channel.readInbound());

assert B.equals(channel.readInbound());

```

### Scheduling

```java
EmbeddedChannel ch = new EmbeddedChannel(new ChannelInboundHandlerAdapter());
final CountDownLatch latch = new CountDownLatch(2);
// future
Future future = ch.eventLoop().schedule(new Runnable() {
    @Override
    public void run() {
        System.out.println("future");
        latch.countDown();
    }
}, 1, TimeUnit.SECONDS);
// 监听future完成
future.addListener(new FutureListener() {
    @Override
    public void operationComplete(Future future) throws Exception {
        System.out.println("operationComplete");
        latch.countDown();
    }
});

// run pending schedule task
long next = ch.runScheduledPendingTasks();

System.out.println(next);
assert next > 0;
TimeUnit.NANOSECONDS.sleep(TimeUnit.NANOSECONDS.toMillis(next) + 66);
assert  ch.runScheduledPendingTasks() == -1;
System.out.println(next);
latch.await();

```

### ByteBuf

> ByteBuf作为java NIO中ByteBuffer的Netty版，其语义与ByteBuffer相同，只是操作方式更加丰富

#### 基本操作

```java
ByteBuf buf = Unpooled.buffer(128);
List<Object> objects = new LinkedList<>();
objects.add(buf.capacity());
objects.add(buf.isReadable());
objects.add(buf.isDirect());
objects.add(buf.isReadable());
objects.forEach(System.out::println);

buf.writeByte('a');
buf.writeByte('b');
buf.writeByte('c');
System.out.println(buf.writerIndex());
System.out.println(buf.readerIndex());
System.out.println(buf.readableBytes());

assert 'a' == buf.readByte();
assert 'b' == buf.readByte();
assert 'c' == buf.readByte();

buf.readerIndex(0);
buf.slice(0,3);

buf.release();


```

#### ByteProcess

```java
ByteBuf buf = Unpooled.buffer(128);
buf.writeCharSequence("abc d \re \n f \b c! ?", StandardCharsets.UTF_8);
int i = 0;
int last = 0;

while (-1 != (i = buf.forEachByte(b -> b != 'c'))) {
    if (i > last) {
        byte[] bytes = new byte[i - last];
        buf.readBytes(buf,i,last);
        System.out.println(new String(bytes));
        buf.readerIndex(i + 1);
    }
    last = i;
}

buf.readerIndex(0);
buf.forEachByte(ByteProcessor.FIND_LF);

```

#### UnPooled

```java
byte[] bytes1 = "hello".getBytes(StandardCharsets.US_ASCII);
byte[] space = " ".getBytes(StandardCharsets.US_ASCII);
byte[] bytes2 = "world".getBytes(StandardCharsets.US_ASCII);
ByteBuf buf = Unpooled.wrappedBuffer(bytes1,space,bytes2);
int len = bytes1.length + bytes2.length + space.length;
byte[] helloWorld = new byte[len];
buf.readBytes(helloWorld,0,len);
System.out.println(new String(helloWorld));

buf.readerIndex(0);

ByteBuf buf3_14 = Unpooled.copyFloat(3.14f);

ByteBuf buf2 = Unpooled.wrappedBuffer(buf,buf3_14);

buf2.readerIndex(len);
assert "3.14" == buf2.readFloat() + "";

```

### ByteToMessage,MessageToByte,MessageToMessage

> 串行的数据流的编码解码

#### ByteToMessage

```java

 // xxxx\r\nxxx\r\n
ByteToMessageDecoder decoder = new ByteToMessageDecoder() {
    @Override
    protected void decode(
        ChannelHandlerContext channelHandlerContext, // 上下文
        ByteBuf byteBuf, // 数据buffer
        List<Object> list // 传给下一层的对象
        ) throws Exception {
        while (byteBuf.isReadable()) {
            int crlfIndex = byteBuf.forEachByte(ByteProcessor.FIND_CRLF);
            if (crlfIndex == -1) {
                break;
            }
            byte[] bytes = new byte[crlfIndex - byteBuf.readerIndex()];
            byteBuf.readBytes(bytes,0,crlfIndex - byteBuf.readerIndex());
            byteBuf.readerIndex(crlfIndex);
            byteBuf.readShort();
            list.add(new String(bytes));
        }
    }
};
EmbeddedChannel channel = new EmbeddedChannel(decoder);
channel.writeInbound(Unpooled.wrappedBuffer("hello\r\nworld\r\n".getBytes(StandardCharsets.UTF_8)));
assert "hello" == (String) channel.readInbound();
assert "world" == (String) channel.readInbound();


```

#### MessageToMessage

```java
ByteToMessageDecoder decoder = new ByteToMessageDecoder() {
    @Override
    protected void decode(
            ChannelHandlerContext channelHandlerContext, // 上下文
            ByteBuf byteBuf, // 数据buffer
            List<Object> list // 传给下一层的对象
    ) throws Exception {
        while (byteBuf.isReadable()) {
            int crlfIndex = byteBuf.forEachByte(ByteProcessor.FIND_CRLF);
            if (crlfIndex == -1) {
                break;
            }
            byte[] bytes = new byte[crlfIndex - byteBuf.readerIndex()];
            byteBuf.readBytes(bytes,0,crlfIndex - byteBuf.readerIndex());
            byteBuf.readerIndex(crlfIndex);
            byteBuf.readShort();
            list.add(new String(bytes));
        }
    }
};

MessageToMessageDecoder decoderM2M = new MessageToMessageDecoder() {
    @Override
    protected void decode(ChannelHandlerContext channelHandlerContext, Object o, List list) throws Exception {
        if (o instanceof String) {
            list.add(String.format("[%s]",o));
        }
    }
};

EmbeddedChannel channel = new EmbeddedChannel(decoder);
channel.pipeline().addLast(decoderM2M);

channel.writeInbound(Unpooled.wrappedBuffer("hello\r\nworld\r\n".getBytes(StandardCharsets.UTF_8)));
assert "[hello]" == (String) channel.readInbound();
assert "[world]" == (String) channel.readInbound();

```

## Replaying

```java

// replaying 可以用在一个Message再传输时不在同一时间到达的情况
ReplayingDecoder<Void> replayingDecoder = new ReplayingDecoder<Void>() {
    @Override
    protected void decode(ChannelHandlerContext channelHandlerContext, ByteBuf in, List<Object> out) throws Exception {
        ByteBuf msg = in.readBytes(in.bytesBefore((byte) '\n'));
        out.add(msg);
        in.skipBytes(1);
    }
};
EmbeddedChannel ch = new EmbeddedChannel(replayingDecoder);

ch.writeInbound(Unpooled.wrappedBuffer(new byte[]{'A'}));
assert Objects.isNull(ch.readInbound());
ch.writeInbound(Unpooled.wrappedBuffer(new byte[]{'B'}));
assert Objects.isNull(ch.readInbound());
ch.writeInbound(Unpooled.wrappedBuffer(new byte[]{'C'}));
assert Objects.isNull(ch.readInbound());
// 直到 \n 传到才完成一个Message的decode
ch.writeInbound(Unpooled.wrappedBuffer(new byte[]{'\n'}));

ByteBuf buf = Unpooled.wrappedBuffer(new byte[] { 'A', 'B', 'C' });
ByteBuf buf2 = ch.readInbound();

assert buf.toString(StandardCharsets.UTF_8).equals(buf2.toString(StandardCharsets.UTF_8));

buf2.release();
buf.release();

ch.finish();


```

#### Codec

```java

// codec 同时有decode和encode
ByteToMessageCodec<Integer> codec = new ByteToMessageCodec<Integer>() {
    @Override
    protected void encode(ChannelHandlerContext ctx, Integer msg, ByteBuf out) {
        out.writeInt(msg);
    }

    @Override
    protected void decode(ChannelHandlerContext ctx, ByteBuf in, List<Object> out) {
        if (in.readableBytes() >= 4) {
            out.add(in.readInt());
        }
    }
};
ByteBuf buffer = Unpooled.buffer();
buffer.writeInt(1);
buffer.writeByte('0');

EmbeddedChannel ch = new EmbeddedChannel(codec);
assert ch.writeInbound(buffer);
ch.pipeline().remove(codec);
assert ch.finish();
assert Integer.compare(1, (Integer) ch.readInbound()) == 0;


```
